%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, bottom=1.5cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}

\usetikzlibrary{patterns}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 8 --- Fonctions affines}}
\fancyhead[R]{\textsc{Bilan 3 --- Corrigé}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{fontawesome}
\usepackage{mdframed}

\begin{document}

\begin{exercice}
  \emph{On cherche à résoudre l'inéquation $-2x^2+18x-13\geq15$.}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer que résoudre cette inéquation revient à résoudre l'inéquation $(2x-4)(-x+7)\geq0$.}

      Plutôt que partir de $-2x^2+18x-13\geq15$ que nous allons difficilement factoriser, partons de la fin, et développons.
      \begin{align*}
\left( 2x-4 \right)\left( -x+7 \right)&\geq0\\
2x\times\left( -x \right)+2x\times7-4\times\left( -x \right)-4\times7&\geq0\\
-2x^2+14x+4x-28&\geq0\\
-2x^2+18x-28\textcolor{blue}{+15}&\geq0\textcolor{blue}{+15}\\
-2x^2+18x-13&\geq15\\
      \end{align*}
      Donc les deux inéquations sont bien équivalentes.
    \item
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Dresser le tableau de signes des fonctions affines d'expression $2x-4$ et $-x+7$.}
          \begin{itemize}
            \item L'expression $2x-4$ est celle d'une fonction affine de coefficient directeur 2, donc strictement croissante, qui change de signe en $-\frac{-4}{2}=2$.
            \item L'expression $-x+7$ est celle d'une fonction affine de coefficient directeur $-1$, donc strictement décroissante, qui change de signe en $-\frac{7}{-1}=7$.
          \end{itemize}
          Leur tableau de signes est donc le suivant.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=4,espcl=1.5]
            {$x$ /1,
            $2x-4$ /1,
            $-x+7$ /1,
              {$\left( 2x-4 \right)\left( -x+7 \right)$} /1
            }
            {$-\infty$, 2, 7, $+\infty$}%
            \tkzTabLine{,-,z,+,t,+}
            \tkzTabLine{,+,t,+,z,-}
            \tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
        \item \emph{En déduire le tableau de signes de l'expression $\left( 2x-4 \right)\left( -x+7 \right)$.}
          Voir la question précédente.
      \end{enumerate}
    \item \emph{En déduire les solutions de l'inéquation de départ.}
      L'inéquation de départ est équivalente à l'inéquation $\left( 2x-4 \right)\left( -x+7 \right)\geq0$. Dans le tableau de signes, nous voyons que les solutions de cette dernière inéquations sont $x\in\intervallef{2;7}$. Donc les solutions de l'inéquation de départ sont aussi \framebox{$x\in\intervallef{2;7}$}.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
  \begin{em}
  \begin{multicols}{2}
    L'architecte d'un aquarium réfléchit au plan de l'une des salles, qui aura la forme ci-contre. C'est un rectangle de \SI{30}{m} par \SI{50}{m}, composée de quatre bassins rectangulaires aux quatre coins de la salle (en bleu sur la figure); les deux bandes blanches sont les allées pour les visiteurs.

  L'architecte a les contraintes suivantes :

    \columnbreak

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=.105, very thick]
        \draw (0, 0) rectangle (50, 30);
        \begin{scope}
          \draw[pattern=north west lines, pattern color=blue] (0, 0) -- (0, 15) -- ++(25, 0) -- ++(0, -15) -- cycle;
          \draw[pattern=north west lines, pattern color=blue] (35, 0) -- ++(0, 15) -- (50, 15) -- (50, 0) -- cycle;
          \draw[pattern=north west lines, pattern color=blue] (0, 25) -- ++(25, 0) -- (25, 30) -- (0, 30) -- cycle;
          \draw[pattern=north west lines, pattern color=blue] (35, 30) -- (50, 30) -- (50, 25) -- (35, 25) -- cycle;
        \end{scope}
        \draw[latex-latex] (-3, 15) -- ++(0, 10) node[midway, left]{$x$};
        \draw[latex-latex] (25, -3) -- ++(10, 0) node[midway, below]{$x$};
        \draw[latex-latex] (0, 33) -- ++(50, 0) node[midway, above]{\SI{50}{m}};
        \draw[latex-latex] (53, 0) -- ++(0, 30) node[midway, below, rotate=90]{\SI{30}{m}};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{multicols}
  \begin{itemize}
    \item il faut que la superficie de l'ensemble des bassins soit supérieure à \SI{800}{m^2} ;
    \item il faut que la superficie des allées soit supérieure à \SI{375}{m^2} ;
  \end{itemize}
  On appelle $x$ (compris dans l'intervalle $\intervallef{0;30}$) la largeur des allées, en mètres. L'objet de l'exercice est de déterminer quelles sont les valeurs possibles de $x$ pour que les deux contraintes soient respectées.

  On appelle $B$ la fonction qui à $x$ associe l'aire des aquarium, et $A$ la fonction qui à $x$ associe l'aire des allées.
\end{em}
  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Calculer l'aire totale de la salle.}
          La salle est un rectangle de \SI{50}{m} par \SI{30}{m} : son aire est $30\times50=\SI{1500}{m^2}$.
        \item \emph{Expliquer pourquoi $x\in\intervallef{0;30}$.}
          Le nombre $x$ représente une longueur : il est donc positif. La plus grande allée possible se trouve dans le cas où elle prend toute la largeur, c'est-à-dire $x=30$. Donc $x\in\intervallef{0;30}$.
        \item\faStar{} \emph{Montrer que pour tout $x\in\intervallef{0;30}$, on a $A(x)=-x^2+80x$.}
          L'allée est composée de deux rectangles : un rectangle qui va du bord gauche au bord droit du rectangle (de dimensions $x$ par \SI{50}{m}), et l'autre allant du bord bas au bord haut (de dimensions $x$ par \SI{30}{m}). Mais avec ce calcul, nous avons compté deux fois le carré à l'intersection des deux rectangles, de côté $x$. L'aire est donc :
          \[
            A(x)=30x+50x-x^2=80x-x^2=-x^2+80x
          \]
        \item \emph{En déduire que pour tout $x\in\intervallef{0;30}$, on a $B(x)=x^2-80x+1500$.}
          L'aire des bassins est égale à l'aire totale moins l'aire des allées, soit :
          \begin{align*}
            B(x)&=1500-A(x)\\
            &=1500-\left( -x^2+80x \right)\\
            &=1500+x^2-80x\\
            &=x^2-80x+1500
          \end{align*}
      \end{enumerate}
    \item \emph{On s'intéresse à l'aire des bassins.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Expliquer pourquoi $B(x)\geq800$.}
          La superficie de l'ensemble des bassins doit être supérieure à \SI{800}{m^2}, donc $B(x)\geq800$.
        \item \emph{Montrer que résoudre $B(x)\geq800$ est équivalent à résoudre : \[x^2-80x+700\geq0\]}
          \begin{align*}
            B(x)&\geq800\\
            x^2-80x+1500\textcolor{blue}{-800}&\geq800\textcolor{blue}{-800}\\
            x^2-80x+700&\geq0\\
          \end{align*}
        \item\label{q:equiv-B} \emph{Montrer que résoudre $B(x)\geq800$ revient à résoudre : \[\left( x-10 \right)\left( x-70 \right)\geq0\]}
          \begin{align*}
\left( x-10 \right)\left( x-80 \right)&\geq0\\
x\times x+x\times\left( -70 \right)-10\times x-10\times\left( -70 \right)&\geq0\\
x^2-70x-10x+700&\geq0\\
x^2-80x-700&\geq0\\
B(x)&\geq800
          \end{align*}
          Le passage à la dernière ligne se fait en appliquant la démonstration de la question précédente.
        \item \emph{Dresser le tableau de signes du produit $\left( x-10 \right)\left( x-70 \right)$, puis en déduire que $B(x)\geq800$ si $x\leq10$.}
          \begin{itemize}
            \item L'expression $x-10$ est celle d'une fonction affine, de coefficient directeur 1, strictement croissante, qui change de signe en $-\frac{-10}{1}=10$.
            \item L'expression $x-70$ est celle d'une fonction affine, de coefficient directeur 1, strictement croissante, qui change de signe en $-\frac{-70}{1}=70$.
          \end{itemize}
          Remarquons que l'abscisse 70 n'apparaît pas dans le tableau car elle se trouve hors de l'ensemble de définition de la fonction.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=4,espcl=1.5]
            {$x$ /1,
            $x-10$ /1,
            $x-70$ /1,
              {$\left( x-10 \right)\left( x-70 \right)$} /1
            }
            {0, 10, 30}%
            \tkzTabLine{,-,z,+,}
            \tkzTabLine{,-,t,-,}
            \tkzTabLine{,+,z,-,}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
        Donc les solutions de $\left( x-10 \right)\left( x-70 \right)\geq0$ sont $x\leq10$. Mais puisque cette inéquation a les mêmes solutions que $B(x)\geq800$ (voir question \ref{q:equiv-B}), alors les solutions de $B(x)\geq800$ sont également \framebox{$x\leq10$}.
    \end{enumerate}
    \item\label{q:allees}\faStar{} \emph{On s'intéresse à l'aire des allées.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Expliquer pourquoi $A(x)\geq375$, puis montrer que résoudre $A(x)\geq375$ revient à résoudre : \[\left( x-5 \right)\left( x-75 \right)\leq0\]}

          L'aire des allées doit être supérieure à \SI{375}{m^2}, donc $A(x)\geq375$.
          \begin{align*}
\left( x-5 \right)\left( x-75 \right)&\leq0\\
x\times x+x\times\left( -75 \right)-5\times x-5\times\left( -75 \right)&\leq0\\
x^2-75x-5x+375\textcolor{blue}{-375}&\leq0\textcolor{blue}{-375}\\
x^2-80x&\leq-375\\
-x^2+80x&\geq375\\
A(x)&\geq375
          \end{align*}
          Pour passer de l'avant-avant-dernière ligne à l'avant-dernière ligne, on a multiplié l'ensemble par $-1$.
        \item \emph{Dresser le tableau de signe de $\left( x-5 \right)\left( x-75 \right)$, puis en déduire les solutions de l'inéquation $A(x)\geq375$.}
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}[scale=1]
            \tkzTabInit[lgt=4,espcl=1.5]
            {$x$ /1,
            $x-5$ /1,
            $x-75$ /1,
              {$\left( x-5 \right)\left( x-75 \right)$} /1
            }
            {0, 5, 30}%
            \tkzTabLine{,-,z,+,}
            \tkzTabLine{,-,t,-,}
            \tkzTabLine{,+,z,-,}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
        Nous résolvons cette fois $\left( x-5 \right)\left( x-75 \right)\leq0$, donc nous cherchons les signes $-$ dans le tableau, et donc $x\geq5$. Mais puisque cette inéquation est équivalente à $A(x)\geq375$, alors les solutions sont \framebox{$x\geq5$}.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \begin{em}
  Si vous n'avez pas fait la question \ref{q:allees}, admettez que pour que l'aire des allées soit supérieure à \SI{375}{m^2}, il faut que $x\geq5$.
\end{em}
  \begin{enumerate}[resume]
    \item \emph{Conclure : Quelles valeurs l'architecte peut-elle prendre pour la largeur des allées pour que les contraintes soient respectées ?}

      Nous avons montré que pour respecter les contraintes, d'une part, $x\geq5$, et d'autre part $x\leq10$. L'intersection de ces deux contraintes est $x\in\left[ 5;10 \right]$. Donc les allées doivent avoir une largeur comprise entre \SI{5}{m} et \SI{10}{m}.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
